\subsubsection{Análisis de la cinemática microscópica bajo deformación}

La deformación de la malla dada por los desplazamientos nodales para cada valor del tensor gradiente de desplazamientos macroscópico resulta muy similar a la deformación afín.
En la figura \ref{fig:Malla_deformacion} puede observarse que las posiciones nodales y las líneas extremo-extremo de las fibras entre puntos de unión mantienen gran coincidencia con sus contrapartes afines.
Sólo se advierte una desviación significativa entre la configuración de equilibrio y la afín cuando se producen roturas en las fibras que alteran el balance de fuerzas de sus nodos extremos (\ref{fig:Malla_deformacion}).

\begin{figure}[p] 
	\centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{../Imagenes/04-Mecanica/Malla_deformacion.pdf} 
    
%	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
%		\centering
%		\includegraphics[width=1.0\linewidth]{../Imagenes/04-Mecanica/000_malla_prueba_i_s_save_0001.pdf} 
%		\subcaption{}\label{fig:000_malla_prueba_i_s_save_0001}
%	\end{subfigure}
%	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
%		\centering
%		\includegraphics[width=1.0\linewidth]{../Imagenes/04-Mecanica/000_malla_prueba_i_s_save_0011.pdf} 
%		\subcaption{}\label{fig:000_malla_prueba_i_s_save_0011}
%	\end{subfigure}%%
%	\vspace{4ex}
%	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
%		\centering
%		\includegraphics[width=1.0\linewidth]{../Imagenes/04-Mecanica/000_malla_prueba_i_s_save_0021.pdf} 
%		\subcaption{}\label{fig:000_malla_prueba_i_s_save_0021}
%	\end{subfigure}%%
%	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
%		\centering
%		\includegraphics[width=1.0\linewidth]{../Imagenes/04-Mecanica/000_malla_prueba_i_s_save_0031.pdf} 
%		\subcaption{}\label{fig:000_malla_prueba_i_s_save_0031}
%	\end{subfigure}%%
	
	\caption[Deformación de la malla bajo tracción uniaxial.]{Deformación de una malla de pocas fibras (para mejor visualización) bajo tracción uniaxial (en la dirección horizontal). La barra de color indica la tensión de las fibras en \si{\mega \pascal}. Las líneas punteadas indican la deformación afín para comparación. Puede observarse cómo se forma un subgrupo de fibras alineadas a la dirección de carga que soportan la misma. Además puede verse que las fibras con orientación transversal incrementan su enrulamiento, sin reclutarse.}
	\label{fig:Malla_deformacion} 
\end{figure}

Adicionalmente, para cuantificar la cercanía entre las configuraciones se presentan resultados de la evolución de diferentes variables propias de la malla a medida que avanza la deformación (figura \ref{fig:evolucion_variables}).

A medida que aumenta la deformación del RVE bajo tracción uniaxial, las fibras rotan y aumenta la alineación de la malla en la dirección de la carga.
Este alineamiento por deformación se da de manera levemente más pronunciada para la malla bajo equilibrio mecánico que para el caso afín.

También puede observarse que sólo las fibras orientadas con la dirección de tracción poseen elongaciones mayores a 1.
Más aún, las fibras que se encuentran orientadas transversalmente a la dirección de carga se vuelven cada vez más enruladas.
Teniendo en consideración la casi nula resistencia de las fibras enruladas respecto de las que se hallan rectas y estiradas, puede inferirse que existe un subconjunto de fibras que soporta activamente la carga, mientras que el resto no realiza un aporte significativo a la resistencia mecánica.

Es importante destacar que este subconjunto no es estático, sino que por causa del alineamiento por deformación previamente descripto, aumenta en número de fibras acorde avanza la tracción.
Esta descripción corresponde a un proceso microscópico de \textit{reclutamiento de fibras por reorientación} que actúa de manera complementaria al reclutamiento de fibras por desenrulamiento ya detallado en el capítulo \ref{cap:modelo_multiescala}:
mientras que el desenrulamiento de las fibras ocurre a bajas deformaciones ($<0.05$), la reorientación se agudiza justamente a deformaciones más altas.

Es pertinente recordar que la configuración de equilibrio se obtiene de plantear los balances de fuerza nodales, mientras que la configuración afín surge de aplicar el tensor gradiente de deformación macroscópico a todo el RVE.
Por ello mismo es sorpresivo el alto grado de acuerdo obtenido entre ambas configuraciones bajo deformación.
La importancia de este resultado radica en poder considerar como válidos los resultados de modelos afines donde la deformación se determina directamente a partir del $\F$ macroscópico como fue el caso del RVE del capítulo \ref{cap:modelo_multiescala}.

\begin{figure}[p]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{../Imagenes/04-Mecanica/Evolucion_variables}
	\caption[Evolución de los parámetros de la malla bajo tracción uniaxial.]{Evolución de los parámetros de la malla bajo tracción uniaxial. El histograma de orientaciones presenta, para cada ángulo de orientación, la frecuencia de fibras que ocurre en cada intervalo de \ang{10}. Para el resto de las variables se grafica el valor medio de la misma para las fibras que caen dentro del intervalo. La tortuosidad de cada fibra está definida como $\loco/\lete - 1$.}
	\label{fig:evolucion_variables}
\end{figure}